\part{Anecdotes in \YLW}

\againframe<20>{fr:structure}


\begin{frame}{What is an anecdote in \work{Y Lôn Wen}?}
	\pause
	\begin{enumerate}
		\item Linguistically characterized and delimited
			\begin{itemize}
				\item Particular sequence of events
			\end{itemize}
			\pause
		\item Linguistically structured
			\pause
			\begin{quote}
				\fontspec{Zapfino Forte LT Pro}\Large
				Once upon \pause a time, \pause there lived \pause a \textnormal{\normalsize\textsc{[character]}} \pause who \textnormal{\normalsize\textsc{[background information]}}. \pause One day, \textnormal{\normalsize\textsc{[narrative]}}, \pause and they all lived happily ever after.
			\end{quote}
			\pause
		\item Illustrative
			\begin{itemize}
				\item Text-linguistic implications
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}



\section{Structure}

\againframe<21>{fr:structure}


\begin{frame}<1-3>[label=fr:paragraphs]{Sequential and typographic features}
	\newcommand{\normalfullstop}{{\normalfont .}}
	\newcommand{\normalcomma}{{\normalfont ,}}
	\centering
	\begin{minipage}{0.70\textwidth}
		\fontspec{Redacted Script}
		\hlgreen{%
			\qquad Y ffordd acw{\normalcomma} ebe’r Gath gan chwifio’i phawen dde{\normalcomma} mae ’na Hetiwr yn byw; a’r ffordd acw{\normalcomma} gan chwifio’r llall{\normalcomma} mae ’na Sgwarnog Fawrth yn byw{\normalfullstop} Ewch i ymweld â’r naill neu’r llall: mae’r ddau yn wallgof{\normalfullstop}\,%
		}
		\onslide <2->{%
			\hlblue{%
				\,Ond does arna’ i ddim eisiau mynd i blith pobol wallgof{\normalcomma} ebe Alys{\normalfullstop}
				O{\normalcomma} fedrwch chi ddim peidio{\normalcomma} meddai’r Gath{\normalcomma} rydyn ni i gyd yn wallgof yma{\normalfullstop} Rydw i’n wallgof{\normalfullstop} Rydych chi’n wallgof{\normalfullstop}
				Sut gwyddoch chi mod i’n wallgof? gofynnodd Alys{\normalfullstop}
				Rhaid eich bod chi{\normalcomma} ebe’r Gath{\normalcomma} neu fuasech chi ddim wedi dod yma{\normalfullstop}\,%
			}
		}

		\onslide<3->{
		\hlgreen{%
			\qquad Llysenw yw Lewis Carroll: Charles Lutwidge Dodgson oedd enw iawn yr awdur a oedd yn ddarlithydd mewn\break% Mathemateg yng Ngholeg Eglwys Crist{\normalcomma} Rhydychen{\normalfullstop} Cychwynnodd Dodgson y stori ar 4 Gorffennaf 1862{\normalcomma} pan aeth ar daith mewn cwch rhwyfo ar afon Tafwys yn Rhydychen gyda’r Parchedig Robinson Duckworth{\normalcomma} Alice Liddell (deng mlwydd oed){\normalcomma} merch Deon Coleg Eglwys Crist{\normalcomma} a chyda’i dwy chwaer{\normalcomma} Lorina (tair blwydd ar ddeg oed){\normalcomma} ac Edith (wyth mlwydd oed){\normalfullstop} Fel sy’n amlwg o’r gerdd ar ddechrau’r llyfr{\normalcomma} gofynnodd y tair merch i Dodgson adrodd stori{\normalcomma} ac o’i anfodd i gychwyn dechreuodd adrodd fersiwn cyntaf y stori iddynt{\normalfullstop} Ceir llawer o gyfeiriadau hanner cuddiedig i’r pump ohonynt drwy gydol testun y llyfr ei hun a gyhoeddwyd o’r diwedd yn 1865{\normalfullstop}}
		}

		{\vspace{-1\baselineskip}~\hfill\normalfont \symbolglyph{⋮}\hfill~}
	}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}<1>[label=pattern]{The text-linguistic pattern of the anecdotes}
	\begin{tabular}{ll}
		& \alert<2>{\textsc{text}}\\
		\ldelim[{5}{*}[\crotatebox{90}{\alert<2,8>{anecdote}}]
		& \alert<3,10>{\textsc{opening}}\\
		& \alert<4,10>{\textsc{exposition}}\\
		& \alert<5,10>{\textsc{temporal anchor}}\\
		& \alert<6,10>{\textsc{body}}\\
		& \alert<7,10>{\textsc{epilogue}}\\
		& \alert<8>{\textsc{text}}
	\end{tabular}
\end{frame}



\subsection{Link to the text}

\againframe<2>{pattern}


\begin{frame}{Lexemic connection}
	\biuneven
	{0.55}
	{
		\small
		\cartouche{text}~\alert<3-4>{Ar ddiwedd tymor} byddai gan rai \alert<2>{lond warpaig fawr} o farblis, a choleddai hwynt yn hollol yr un fath ag y coleddai cybydd ei bres.
		\cartouche{anecdote}~Cofiaf fod gan Dei, fy mrawd ieuengaf, \alert<2>{lond warpaig go fawr} \alert<3-4>{ar ddiwedd \only<4>{\textbf}{un} tymor}, a dweud y gwir yn ddistaw bach, yr oedd fy mam yn cymryd diddordeb mawr ynddi, a chadwyd hi’n ofalus yng nghwpwrdd y palis.
	}
	{0.45}
	{
		\footnotesize
		\cartouche{text}~\alert<3-4>{By the end of the season} some would have \alert<2>{a large \emph{warpaig} full} of marbles which they would cherish as a miser cherishes his money.
		\cartouche{anecdote}~I remember Dei, my youngest brother, once had \alert<2>{a large, full \emph{warpaig}} \alert<3-4>{at the end of the \amend{\only<4>{\textbf}{one}} season}, and, to whisper the truth, my mother took a great interest in it and it was kept carefully in the partition cupboard.
	}
	\ylwsource{6}{65}
\end{frame}



\subsection{Opening}

\againframe<3>{pattern}


\begin{frame}<1-2,10,20-29,31->[t, label=fr:cofiaf]{\C{Cofiaf} ‘I remember’}
	\stepcounter{framenumber}%
	~\hfill Basic structure: \textbf{\alert<2-10>{\C{Cofiaf}} \alert<20->{\textsc{complement}}}\hfill~

	\only <3-10,21-35> {
		\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
			\begin{itemize}
				\only <3-10> {
				\item <3-> Not:
					\begin{itemize}
						\item \C{Cofiaf} \textsc{pronoun}
						\item \C{Fe gofiaf} or \C{Mi gofiaf}
						\item \C{Yr wyf yn cofio}
						\item Adverbial clause
						\item Converb
						\item Double negative
						\item Other similar lexemes
					\end{itemize}
				}
				\only <20-> {
				\item <21-> Deverbal constructions
					\only <22-26> {
						\begin{itemize}
							\item <22-> \alert<22>{i \gram{pro/n} \textsuperscript{\gram{len}}\gram{inf}}
								\only<22>{\\\begin{minipage}{\textwidth}(\foreign{i- cum infinitivo}; see \textcite[264]{shisha-halevy.a:1998:roberts})\end{minipage}}
							\item <23-|alert@23> \textsuperscript{\gram{len}}\gram{inf}
							\item <24-|alert@24> am \gram{pro/n} yn \gram{inf}%TODO: should be one of the last ones
							\item <25-|alert@25> y byddai \gram{pro/n} yn \gram{inf}
							\item <26-|alert@26> bod+\gram{poss} \gram{prep} \gram{inf}
						\end{itemize}
					}
				\item <27-> Existential and possessive constructions
					\only <28-29> {
						\begin{itemize}
							\item <28-|alert@28> fod \gram{adv}\textsuperscript{\gram{loc}}
							\item <29-|alert@29> fod gan \gram{(pro/)n} \gram{(pro/)n}
						\end{itemize}
					}
				\item <31-> Noun complement
					\only <31-> {
						\begin{itemize}
							\item <32- | alert@32-33> amgylchiad~/ stori
							\item <34- | alert@34-35> definite noun denoting a specific time
						\end{itemize}
					}
				}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
}

\vfill

\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
	\biembedded{3}
	{\alert{Cofiaf fi} bedair cenhedlaeth o’r teulu hwn, maent yn bump erbyn hyn, ac yn dal yn Eglwyswyr selog.}
	{\alert{I remember} four generations of the family, five by now, and still regular churchgoers.}
	{4}{41}
	\biembedded{4}
	{\relscale{0.9}\alert{Cofiaf innau} lawer o bobl ieuainc a theuluoedd yn ymfudo yn y blynyddoedd yn union o flaen y rhyfel 1914–18, a pheth trist ydoedd.}
	{\relscale{0.9}\alert{I myself} remember many young people and families emigrating in the years just before the 1914–18 war, and it was a sad thing.}
	{12}{142}
	\biembedded{5}
	{\relscale{0.8}Ond gwau rhagor a wnaeth. \alert{Fe’i cofiaf} ar lawer gyda’r nos yn dyfod â baich o sanau a’u gosod ar grud fy mrawd ieuengaf a’u trwsio, yr oeddwn i yn rhy fechan i helpu dim y pryd hynny.}
	{\relscale{0.8}But she knitted more. \alert{I remember her} on many evenings bringing a pile of socks and placing them on my youngest brother’s cradle, and mending them. I was too small to help at all then.}
	{9}{102}
	\biembedded{6}
	{\relscale{0.9}Yr wyf yn eistedd ar ben y wal yn ymyl y coed llus ac yn edrych arnynt. Yn sydyn, dyma boen. \alert{Yr wyf yn cofio} am llynedd. Bore fel hwn yn union, bore cario gwair, […]}%a’r llo yn cael ei gymryd yn sâl ac yn marw cyn i nhad gyrraedd adref o’r chwarel.
	{\relscale{0.9}I sit on the wall at the edge of the bilberry bushes watching them. I feel a sudden pain. \alert{I remember} last year. A morning exactly like this, a morning haymaking, […]}%and the calf fell ill and died before Dad arrived home from the quarry.
	{1}{19}
	\biembedded{7}
	{\relscale{0.75}Hyd y gwn hefyd, yr oedd fy nain yn bur gadarn o bersonoliaeth, dywedaf hyd y gwn, gan nad adwaenwn moni’n ifanc, a \alert{hyd y cofiaf} hefyd, ni chlywais neb yn dweud ei bod yn styfnig yn ei henaint, […]}%peth sy’n nodweddiadol o hen bobl.}
	{\relscale{0.75}As far as I can tell my grandmother had a strong personality. I say as far as I can tell because I didn’t know her when she was young, and also \alert{as far as I remember} I heard no one say she was stubborn in her old age, […]}%which is typical in old people.}
	{7}{77}
	\biembedded{8}
	{\alert{Nid anghofiaf} fyth y mynegiant ar ei hwyneb.}
	{\alert{I will never forget} the expression on her face.}
	{10}{123}
	\biembedded{22}
	{Cofiaf unwaith \alert{inni gael} y tro amheuthun o fynd gyda hi i hel danadl poethion i’r moch.}
	{I remember once \alert{having} a rare trip, going with her to collect nettles for the pigs.}
	{5}{63}
	\biembedded{23}
	{\relscale{0.9}Cofiaf \alert{aros} dros nos unwaith yn y ’Rala, fel y gwnawn yn aml, a’r bore hwn, siarsiodd Katie fi nad oeddwn i godi yn rhy fore, ac y deuai hi i alw arnaf.}
	{\relscale{0.9}I remember once \alert{staying} overnight in the ’Rala, as I often did, and on that morning Katie warned me not to get up too early, and that she would come and call me.}
	{10}{127}
	\biembedded{24}
	{Cofiaf \alert{am fy nhad yn trwsio} to’r beudy: […]}
	{I remember \alert{my father mending} the \foreign{beudy} roof.}
	{8}{91}
	\biembedded{25}
	{Cofiaf \alert{y byddai fy modryb Elin}, a oedd yn byw yn ei blynyddoedd olaf yn y Rhyl, \alert{yn dyfod} i edrych amdani.}
	{I remember \alert{my aunt Elin}, who lived in her last years in Rhyl, \alert{would come} to see her.}
	{9}{113}
	\biembedded{26}
	{Cofiaf un tro \alert{ei bod yn traethu} yn arw ar sefyllfa’r byd, a dyma hi’n dweud reit sydyn.}
	{I remember \alert{her} once \alert{railing} hard about the state of the world, and suddenly she said,}
	{9}{112}
	\biembedded{28}
	{Cofiaf ryw nos Sul \alert{fod fy nai}, Griffith Evans, \alert{acw} i swper, a dyma Griffith yn dweud, er mwyn cychwyn sgwrs: […]}
	{I remember one Sunday night \alert{that my nephew}, Griffith Evans, \alert{was [there]} having supper with us, and Griffith said, making conversation: […]}
	{9}{112}
	\biembedded{29}
	{Cofiaf \alert{fod gan Dei}, fy mrawd ieuengaf, \alert{lond warpaig} go fawr ar ddiwedd un tymor, […]}
	{I remember \alert{Dei}, my youngest brother, once \alert{had a} large, \alert{full \foreign{warpaig}} at the end of the season, […]}
	{6}{65}
	\biembedded{32}
	{Cofiaf \alert{am un amgylchiad} doniol ynglŷn â thorri gwair.}
	{I remember \alert{one} funny \alert{incident} to do with mowing hay.}
	{12}{146}
	\biembedded{33}
	{Cofiaf \alert{un stori} a glywais gan fy mam, stori a lynodd yn fy nghof oherwydd ei thristwch.}
	{I remember \alert{a story} I heard from my mother, a story that stayed in my mind because it was so sad.}
	{7}{79}
	\biembedded{34}
	{Cofiaf yn dda \alert{wyliau Nadolig 1917}, a minnau gartref ar fy ngwyliau.}
	{I well remember \alert{the winter [lit.\ Christmas holidays] of 1917}, and I home on holiday.}
	{8}{104}
	\biembedded{35}
	{Cofiaf yn dda \alert{ddiwrnod yr arwerthiant} pan ymadawem â Chae’r Gors.}
	{I well remember \alert{the day of the auction} when we were leaving Cae’r Gors.}
	{8}{96}
\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{Other openings}
	\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item <2- | alert@2> Meta-reference
			\item <3- | alert@3> No meta-reference
		\end{itemize}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
		\biembedded{2}
		{Rhof \alert{un enghraifft}, a dim ond un o lawer ydyw, o gymwynas a gawsom ni mewn pryd.}
		{I offer \alert{an example}, one of many, of timely help we received.}
		{3}{31}
		\biembedded{3}
		{\alert{Clywais hi’n dweud} iddi gael ei galw unwaith am bedwar o’r gloch y bore i dŷ lle’r oedd gwraig yn marw o’r cancr.}
		{\alert{I heard her say} that she had a call once at four in the morning to a house where there was a woman dying of cancer.}
		{9}{104}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{No \textsc{opening}}
	%\bi
	%{Un diwrnod aeth Mr.\ Menzies ati i ddysgu tipyn o foesau da i John, yn wir, heb i chwi ei adnabod, fe swniai atebion sydyn, ffwrbwt yr olaf dipyn yn amharchus. ‘Eisio ti galw “Syr” arna i,’ meddai Mr.\ Menzies. ‘Be fi gwbod Syr enw di,’ meddai John.}
	%{One day Mr Menzies went to teach John some good manners, for indeed, if you didn’t know him, the sudden, abrupt answers could sound a little disrespectful. ‘I want you to call me “Sir”,’ said Mr Menzies. ‘How I know Sir your name?’ said John.}
	%\ylwsource{12}{141}
	\bi
	{\alert<2>{Ar un o’r dyddiau tywyll hynny,} dywedodd wrth Huw, er mwyn codi ei galon, ei bod am gymryd arni mynd o’i cho a rhedeg fel peth gwyllt o gwmpas y caeau a oedd tu cefn i’r tŷ.}
	{\alert<2>{On one of those dark days,} she said to Huw, to cheer him up, that she was going to pretend to be mad and run like a wild thing around the fields behind the house.}
	\ylwsource{10}{131}
\end{frame}



\subsection{Exposition}

\againframe<4>{pattern}


%%%TODO: convert to standalone frames
%		\biembedded{3}
%		{\tiny Adroddid un stori gwerth ei hail-adrodd amdani. Yr oedd hi a’m nain yn gweini mewn ffarm tua Chaeathro, ni wn pa un ai ym Mhrysgol (cartref Wiliam Owen) ai yn rhywle yn ymyl. Yr oedd gan y wraig frawd, a drafaeliai o gwmpas ynglŷn â’i swydd, a phob tro y dôi i’r gymdogaeth, arhosai gyda’r chwaer. Cai’r brawd hwn yr enw ei fod yn dipyn o dderyn. Fel y byddai’r arfer y dyddiau hynny, yn aml iawn, troid un o’r parlyrau ar y llawr, yn ystafell wely, a hon oedd yr ystafell wely orau yn y tŷ hwn.  Un tro pan ddaeth y brawd i aros gyda meistres yr hen fodryb, aeth […]}
%		{}
%		{1}{1}


\begin{frame}<1>[t,label=fr:exposition:habitual-1]{Exposition: habitual information}
	\frametitle<2>{Temporal anchor as a boundary signal}
	\bi
	{
		\cartouche{exposition}~\only<1>{\hlimpf}{Troai} nhad heibio i alw amdano i fyned i’r chwarel bob dydd yn y dyddiau hynny,
		\cartouche{body}~ac \alert<2>{un bore}, pan alwodd, yr oeddynt wedi cysgu’n hwyr, peth anghyffredin iawn.
	}
	{
		\cartouche{exposition}~Dad \only<1>{\hlimpf}{called} for him every day to go to the quarry then,
		\cartouche{body}~and \alert<2>{one day} when he called they had overslept, a rare event.
	}
	\ylwsource{3}{34}
\end{frame}


\begin{frame}<1>[t,label=fr:exposition:habitual-2]{Exposition: habitual information}
	\frametitle<2>{Temporal anchor as a boundary signal}
	\bi
	{
		\cartouche{exposition}~Yr \only<1>{\hlimpf}{oedd} gennym gath gloff~— ei throed wedi mynd i drap ers blynyddoedd. Er hynny \only<1>{\hlimpf}{daliai} i allu neidio cystal ag erioed. \only<1>{\hlconimpf}{Byddem} yn rhoi ein dwylo wrth ei gilydd, estyn ein breichiau allan, a dweud, ‘Cym pic’, a \only<1>{\hlconimpf}{byddai}’r gath yn neidio dros ein breichiau.
		\cartouche{body}~\alert<2>{Y tro hwn} neidiodd drostynt ac ar silff y cwpwrdd gwydr, […]
	}
	{
		\cartouche{exposition}~We \only<1>{\hlimpf}{had} a lame cat — her foot had been caught in a trap years ago. Despite this she \only<1>{\hlimpf}{could leap} as well as ever. We \only<1>{\hlconimpf}{would} put our hands together, stretch out our arms and say, ‘Cym pic’, and the cat \only<1>{\hlconimpf}{would} jump over our arms.
		\cartouche{body}~On \alert<2>{this occasion} she leaped over onto a shelf of the glass cupboard, […]
	}
	\ylwsource{11}{135}
\end{frame}


\begin{frame}<1>[t,label=fr:exposition:narrative]{Exposition: a narrative}
	\frametitle<2>{Temporal anchor as a boundary signal}
	\smaller
	\bi
	{
		\cartouche{opening}~Mae un enghraifft o’i phlaendra yn fyw iawn yn fy nghof.
		\cartouche{exposition}~Yr \only<1>{\hlimpf}{oeddwn} i gartref ar fy ngwyliau yn haf 1917, pan \only<1>{\hlpret}{ddaeth} y newydd am farw fy mrawd ieuengaf ym Malta. Fel y \only<1>{\hlpret}{crybwyllais} mewn lle arall, \only<1>{\hlplup}{clwyfasid} ef yn Salonica ym mis Chwefror, \only<1>{\hlpret}{torrwyd} ei goes i ffwrdd, \only<1>{\hlpret}{cychwynnodd} adref. \only<1>{\hlpret}{Torrwyd} ei daith ym Malta, ac yntau yn gwella’n dda erbyn hynny, \only<1>{\hlpret}{cafodd} ‘dysentery’, a \only<1>{\hlpret}{bu} farw. \only<1>{\hlplup}{Buasai} o bared i bost, o ysbyty i ysbyty am bum mis o amser.
		\cartouche{body}~\alert<2>{Yr wythnos y cyrhaeddodd y newydd}, galwodd dau o flaenoriaid y capel i edrych amdanom […]
	}
	{
		\cartouche{opening}~One example of her plain speaking is very much alive in my memory.
		\cartouche{exposition}~I \only<1>{\hlimpf}{was} at home on holiday in the summer of 1917, when news \only<1>{\hlpret}{came} of the death of my youngest brother in Malta. As I \only<1>{\hlpret}{mentioned} elsewhere, he \only<1>{\hlplup}{was wounded} in Salonica in February, his leg \only<1>{\hlpret}{was amputated} and he \only<1>{\hlpret}{set off} for home. His journey \only<1>{\hlpret}{was broken} in Malta, and he was recovering well, when he \only<1>{\hlpret}{caught} dysentery and \only<1>{\hlpret}{died}. He \only<1>{\hlplup}{had been moved} from pillar to post, from hospital to hospital, for five months.
		\cartouche{body}~\alert<2>{The day \amend{week} the news came}, two of the chapel deacons called to see us […]
	}
	\ylwsource{9}{107}
\end{frame}



\subsection{Temporal anchor}

\againframe<5>{pattern}

\againframe<2>[t]{fr:exposition:narrative}

\againframe<2>[t]{fr:exposition:habitual-1}

\againframe<2>[t]{fr:exposition:habitual-2}



\begin{frame}[t]{Temporal anchor}
	\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item <1- | alert@1> initial position
			\item <2- | alert@2> non-initial position
		\end{itemize}
	\end{minipage}

	\vfill

	\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
		%\biembedded{1}
		%{\# \alert{Un tro}, cyn fy ngeni i, aeth i wneud rhywbeth uwchben y twll yn yr awr ginio, llithrodd y trosol o’i law a syrthiodd yntau i lawr i’r twll.}
		%{\# \alert{Once}, before I was born, he went to do something above the pit in the dinner hour and the crowbar slipped from his hand and he fell towards the pit edge.}
		%{8}{90}
		\biembedded{2}
		{Cofiaf \alert{un tro} fod fy nhad wrthi yn cadw’r llestri ar ôl te, ar ddiwrnod poeth yn yr haf, a’r llechi wedi eu tynnu oddi ar y potiau, a’r un pren oddi ar y pot bara dros amser te.}
		{I remember \alert{once} my father putting the dishes away after tea on a hot summer day, and the slates were removed from the crocks and the wooden lid from the bread crock during teatime.}
		{9}{110}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}{Temporal anchors}
	\small
	\begin{tabu}{>{\bfseries}ll>{\footnotesize}l}
		{generic}  & unwaith                  & once\\
                            & un tro                   & one time\\
                            & rhywdro                  & sometime\\
                            & un diwrnod               & one day\\
                            & un nos Sul braf o haf    & \smaller one fine Sunday night in the summer\\\\
                            %& \hfill\symbolglyph{⋮}\hfill             & \\\\
		{date}     & Diwedd 1897 ydoedd […]   & It was the end of 1897 […]\\
                            & Yn ystod rhyfel 1914–18  & During the 1914–1918 war\\
                            %& rhywdro yng ngwanwyn 1918   & sometime in the spring of 1918\\\\
                            & yn 1936                  & in 1936\\\\
                            %& \hfill\symbolglyph{⋮}\hfill             & \\\\
		{relative} & pan gychwynnwn i’r coleg & when I started College\\
                            & pan oedd tua phump oed   & when he was about five years old\\
                            & cyn iddynt briodi        & before they married\\
                            %& \hfill\symbolglyph{⋮}\hfill             &
	\end{tabu}

	%TODO:
	%‘Un tro’ (sentence-opening): is it always after a setting/backinfo?
	%97, 74, 122, 3, 4, 5, 7
	%58: there is a date, but the temporal anchor is different (rhyw-)
	%28 is a bit different
\end{frame}


%%% Cofiaf yn dda wyliau Nadolig 1917, a minnau gartref ar fy ngwyliau.  Neb arall gartref ond fy mam ac Evan fy mrawd a glwyfasid yn ddifrifol ar y Somme yn 1916.  Rhywdro yn oriau mân y bore, dyma gnoc ar ffenestr y siambar ffrynt,



\subsection{Body}

\againframe<6>{pattern}


\begin{frame}{Making use of the Welsh linguistic toolbox}
	\setstretch{1.3}
	\scriptsize
	\only<2->{\hlpret}{Daeth} Wil Huws i weithio i dŷ Owen Williams, Plas Ffynnon, ryw ddiwrnod.
	\only<3->{\hlplup}{Gwelsai} ef yn rhywle y noson gynt a dywedodd wrth ei wraig y \only<4->{\hlconimpf}{byddai} yno fore trannoeth, a \only<3->{\hlplup}{rhybuddiodd} hi ar boen ei bywyd am gadw ei drwyn ar y maen.
	\only<5->{\hlprev}{Fe} ddaeth Wil Huws.
	\only<2->{\hlpret}{Cafodd} frecwast campus, ac \only<2->{\hlpret}{aeth} ati i ddyrnu â ffust. Toc, \only<2->{\hlpret}{daeth} i’r tŷ \only<6->{\hlainf}{ac egluro} i Maggie Williams nad oedd y ffust yn un dda iawn, \only<7->{\hlconv}{gan ddangos} ei gwendidau.\only<12->{\hlfis}{ }Ond yr \only<11->{\hlimpf}{oedd} gan Elis Jones yn y Gaerwen ffust dderw gampus, ac ni \only<4->{\hlconimpf}{byddai} fawr o dro yn rhedeg yno i nôl ei benthyg~— yr eglurhad hwn i gyd \only<8->{\hlbareyn}{yn} glên iawn ac \only<8->{\hlbareyn}{yn} berffaith resymol.\only<12->{\hlfis}{ }\only<9->{\hlpresentative}{Dyna}’r olwg ddwaethaf a \only<2->{\hlpret}{welodd} Maggie Williams arno y diwrnod hwnnw. Pan \only<2->{\hlpret}{ddaeth} ei gŵr adref o’r chwarel, yr \only<11->{\hlimpf}{oedd} yn lloerig, a \only<2->{\hlpret}{thynghedodd} y mynnai gael gafael arno y noson honno. \only<2->{\hlpret}{Aeth} i lawr i’r Gaerwen, ac yr \only<11->{\hlimpf}{oedd} ar y trywydd iawn. \only<2->{\hlpret}{Sbeciodd} drwy dwll clicied rhagddor y sgubor, ac yno \only<10->{\hlcleft}{yr} oedd Wil Huws \only<7->{\hlconv}{yn gorwedd} mewn sach ar swp o wair glân. \only<2->{\hlpret}{Dyrnodd} Owen Williams y drws fel dyn cynddeiriog, \only<7->{\hlconv}{gan fygwth} mwrdwr a phethau gwaeth. \only<2->{\hlpret}{Neidiodd} Wil Huws ac \only<11->{\hldirection}{allan o}’i sach \only<8->{\hlbareyn}{yn} noeth lymun (\only<11->{\hlimpf}{tystiai} O.W.\ wedyn na welsai neb cyn laned), \only<2->{\hlpret}{brysiodd} wisgo amdano \only<7->{\hlconv}{gan hanner crïo}’n edifeiriol. ‘’Rydw i yn dwad rŵan, Owen bach, ydw wir.’ \only<5->{\hlprev}{Mi} gafodd ddigon o fraw y tro hwn i gyflawni ei addewid i ddyrnu yn bur fuan.
	\ylwsource{12}{145}
\end{frame}


\begin{frame}{Story within an anecdote}
	\small
	\bi
	{
		[…]\par
		Modd bynnag, yr oedd gwraig ein gweinidog acw ryw ddiwrnod, a \alert<2>{dyma hi’n dweud stori bach dlos iawn am Dei a’i merch Dilys}.
		\alert<3>{Plant rywle rhwng wyth a deuddeg oed oeddynt ar y pryd.}
		\alert<4>{A stori Mrs.\ Curig Williams oedd, ei bod yn edrych allan} drwy ffenestr y parlwr \alert<5>{ryw ddiwrnod} a gweled bechgyn o’r ffordd yn lluchio topis i’w gardd at ei genethod a chwaraeai yno.
		[…]
		%Ni allai hi weled pwy oedd y bechgyn a luchiai’r topis, ond yn y man fe hitiwyd Dilys yn ei phen â thopen, ac aeth i grïo.
		%Toc, daeth Dei, fy mrawd, i’r ardd a rhoi ei fraich am wddw Dilys i geisio ei chysuro.
		%Amlwg ei fod yn credu mai ei dopen ef a’i hitiodd.
		%Drannoeth, aeth â’i warpaig a’i farblis iddi, fel iawn dros ei bechod.
	}
	{
		[…]\par
		However, our minister’s wife was in the house one day, and \alert<2>{she told us a sweet story about Dei and her daughter Dilys}.
		\alert<3>{They were children between eight and twelve years old at the time.}
		\alert<4>{And Mrs Williams’s story was that she was looking out} of the parlour window \alert<5>{one day} when she saw boys on the road throwing clods of earth at her daughter playing in the garden.
		[…]
		%She couldn’t see who the boys throwing the clods were, and in a while Dilys was struck on the head by a clod and she began to cry.
		%My brother Dei went into the garden and put his arm round Dilys’s neck to try and comfort her.
		%Obviously he thought it was his clod that had struck her.
		%Next day he took her his marbles to pay for his sin.
	}
	\ylwsource{6}{65}
\end{frame}



\subsection{Epilogue}

\againframe<7>{pattern}

\begin{frame}[t,label=epilogue]{Epilogue}
	\small
	\begin{itemize}
		\item <1- | alert@1> Explicit temporal disjunction marking
			%\only <2-5> {
				\begin{multicols}{2}
					\relscale{0.5}
					\begin{itemize}
						\item <2- | alert@2>\C{wedyn}
						\item <3- | alert@3>\C{am amser hir}
						\item <4- | alert@4>\C{unwaith neu ddwy ar ôl hynny}
						\item <5-> am ddyddiau
						\item <5-> am yn agos iawn i hanner canrif
						\item <5-> wedi hyn
						\item <5-> am flynyddoedd lawer
						\item <5-> weithiau
						\item <5-> …~yn hir ar ôl~…
						\item <5-> wedi~… llawer o flynyddoedd
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			%}
		\item <6- | alert@6> Tense
		\item <7- | alert@7> Negation
	\end{itemize}

	\vfill

	%\fbox{
	\vspace{-2.5cm}
	\begin{minipage}[t][4.0cm][t]{\textwidth}
		\small
		\biembedded{2}
		{\relscale{0.9}\cartouche{body}~[…] Fe ddiflannodd pob dynes fel llygoden i’w thŷ, \cartouche{epilogue}~ac ni phoenwyd chwarelwyr y Cilgwyn \alert{wedyn} gan ferched yn eu gwylio ar bennau’r tai.}
		{\relscale{0.9}\cartouche{body}~[…] The women all vanished like mice into their houses, \cartouche{epilogue}~and the quarrymen of the Cilgwyn were \alert{never again} bothered by women watching them from their doorsteps.}
		{8}{95}
		\biembedded{3}
		{Bu’r peth yn ei boeni \alert{am amser hir}, ac nid oedd fiw ei bryfocio yn ei gylch.}
		{It worried him \alert{for a long time}, and we dared not tease him about it.}
		{8}{90}
		\biembedded{4}
		{Cysur, er hynny, yw cofio iddo gael mynd i’r capel \alert{unwaith neu ddwy ar ôl hynny}.}
		{It is a comfort to know nevertheless that he did manage to get to chapel \alert{once or twice more after that}.}
		{8}{95}
	\end{minipage}
	%}
\end{frame}



\subsection{Delimitation}

\againframe<8>{pattern}


\begin{frame}[t]{Delimitation}
	\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item <1- | alert@1> Typographical signalling
			\item <2-> Following text:
				\begin{itemize}
					\item <2- | alert@2-6> Another anecdote
					\item <7- | alert@7-> Not an anecdote
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b][0.4\textheight][t]{\textwidth}
		\only <1> {
			\newcommand{\normalfullstop}{{\normalfont .}}
			\newcommand{\normalcomma}{{\normalfont ,}}
			\centering
			\begin{minipage}{0.70\textwidth}
				\footnotesize
				\fontspec{Redacted Script}
				\hlgreen{%
					\qquad Y ffordd acw{\normalcomma} ebe’r Gath gan chwifio’i phawen dde{\normalcomma} mae ’na Hetiwr yn byw; a’r ffordd acw{\normalcomma} gan chwifio’r llall{\normalcomma} mae ’na Sgwarnog Fawrth yn byw{\normalfullstop}\,%
					%Ewch i ymweld â’r naill neu’r llall: mae’r ddau yn wallgof{\normalfullstop}\,%
				}
				{%
					\hlblue{%
						\,Ond does arna’ i ddim eisiau mynd i blith pobol wallgof{\normalcomma} ebe Alys{\normalfullstop}
						O{\normalcomma} fedrwch chi ddim peidio{\normalcomma} meddai’r Gath{\normalcomma} rydyn ni i gyd yn wallgof yma{\normalfullstop} Rydw i’n wallgof{\normalfullstop}
						%Rydych chi’n wallgof{\normalfullstop}
						%Sut gwyddoch chi mod i’n wallgof? gofynnodd Alys{\normalfullstop}
						%Rhaid eich bod chi{\normalcomma} ebe’r Gath{\normalcomma} neu fuasech chi ddim wedi dod yma{\normalfullstop}
					}
				}\\
				{%
					\hlgreen{%
						\qquad Llysenw yw Lewis Carroll: Charles Lutwidge Dodgson oedd enw iawn yr awdur a oedd yn ddarlithydd mewn\break% Mathemateg yng Ngholeg Eglwys Crist{\normalcomma} Rhydychen{\normalfullstop} Cychwynnodd Dodgson y stori ar 4 Gorffennaf 1862{\normalcomma} pan aeth ar daith mewn cwch rhwyfo ar afon Tafwys yn Rhydychen gyda’r Parchedig Robinson Duckworth{\normalcomma} Alice Liddell (deng mlwydd oed){\normalcomma} merch Deon Coleg Eglwys Crist{\normalcomma} a chyda’i dwy chwaer{\normalcomma} Lorina (tair blwydd ar ddeg oed){\normalcomma} ac Edith (wyth mlwydd oed){\normalfullstop} Fel sy’n amlwg o’r gerdd ar ddechrau’r llyfr{\normalcomma} gofynnodd y tair merch i Dodgson adrodd stori{\normalcomma} ac o’i anfodd i gychwyn dechreuodd adrodd fersiwn cyntaf y stori iddynt{\normalfullstop} Ceir llawer o gyfeiriadau hanner cuddiedig i’r pump ohonynt drwy gydol testun y llyfr ei hun a gyhoeddwyd o’r diwedd yn 1865{\normalfullstop}}
					}

					{\vspace{-1\baselineskip}~\hfill\normalfont \symbolglyph{⋮}\hfill~}
				}
			\end{minipage}
		}
		\only <2> {
			\vspace{-1cm}
			\footnotesize
			\begin{tabular}{ll}
				& {\textsc{text}}\\
				\ldelim[{5}{*}[\crotatebox{90}{{anecdote}}]
				& {\textsc{opening}}\\
				& {\textsc{exposition}}\\
				& {\textsc{temporal anchor}}\\
				& {\textsc{body}}\\
				& {\textsc{epilogue}}\\
				\ldelim[{5}{*}[\crotatebox{90}{{\alert{anecdote}}}]
				& {\textsc{opening}}\\
				& {\textsc{exposition}}\\
				& {\textsc{temporal anchor}}\\
				& {\textsc{body}}\\
				& {\textsc{epilogue}}\\
				& {\textsc{text}}
			\end{tabular}
		}
		\biembedded{3}
		{\textsc{[anecdote]}\par \alert{Dro arall} y tynnwyd y partisiynau i lawr oedd i gael araith ymadawol y plismon plant. Daethai ei dymor i ben, a chafodd yntau annerch yr holl ysgol.}
		{\textsc{[anecdote]}\par The \amend{another} \alert{other occasion} when the partitions were taken down was for the truancy officer’s farewell speech.}
		{5}{60}
		\biembedded{4}
		{\textsc{[anecdote]}\par Cofiaf \alert{amgylchiad arall} ychydig cyn ei marw pan orweddai ar wely cystudd.}
		{\textsc{[anecdote]}\par I remember \alert{another occasion} a little before her death when she was lying on her sickbed.}
		{9}{109}
		\biembedded{5}
		{\textsc{[anecdote]}. \alert{Cofiaf unwaith} inni gael y tro amheuthun o fynd gyda hi i hel danadl poethion i’r moch.}
		{\textsc{[anecdote]}. \alert{I remember once} having a rare trip, going with her to collect nettles for the pigs.}
		{5}{63}
		\biembedded{6}
		{\textsc{[anecdote]}\par Edmygwn yn fawr \alert{un peth} a wnaeth Wmffra Siôn yn hollol ddirybudd.}
		{\textsc{[anecdote]}\par There was \alert{one thing} I admired very much that Wmffra Siôn did quite without warning.}
		{3}{34}
		\biembedded{8}
		{\textsc{[anecdote]}\par \alert{Bob tro} y bûm ym Mryn Ffynnon gyda’r nos, ni welais fy nhaid yn gwneud dim ond darllen yn ei gadair freichiau wrth y tân, ac âi ymlaen i ddarllen fel pe na bai neb yno.}
		{\textsc{[anecdote]}\par \alert{Whenever} I went to Bryn Ffynnon in the evening I never saw my grandfather doing anything but read in his armchair by the fire, and he would go on reading as if no one were there.}
		{7}{83}
		\biembedded{9}
		{\textsc{[anecdote]}. \alert{Ffaith greulon} a roes ddiwedd stori fer i mi, er nad yw gweddill y stori yn wir o gwbl am fy nain.}
		{\textsc{[anecdote]}. \alert{The cruel fact} gave me the ending for a short story, though the rest of the story is not true at all of my grandmother.}
		{7}{88}
		\biembedded{10}
		{\textsc{[anecdote]}. Priododd yn \alert{ugain oed}, ac ni chafodd lawer o bethau’r byd hwn wedyn, wrth fagu tŷaid o blant, colli llawer ohonynt, a hynny yn nhrai a llanw cyflog y chwareli.}
		{\textsc{[anecdote]}. She was married \alert{at twenty}, and she did not have many worldly things after that, with raising a houseful of children, losing many of them, and all that in the ebb and flow of quarry wages.}
		{7}{85}
	\end{minipage}
\end{frame}



\section{Recapitulation}

\againframe<9-10>{pattern}

\begin{frame}{Full house}
	\tiny
	\cartouche{text}~\alert<7>{[…] Cnocio a dyfod i mewn ar eu hunion y byddai cymdogion y pryd hynny.}

	\cartouche{opening}~\alert<2>{Digwyddodd un peth ynglŷn â Mos a fu’n loes fawr i mi.}
	\cartouche{exposition}~\alert<3>{\alert<7>{Daethai acw}
		\cartouche{temporal anchor}~\alert<4>{un noson} ac yr oedd yn dywyll iawn arno yn cychwyn adref.
	}
	\cartouche{body}~\alert<5>{
		Rhoddwyd menthyg llusern newydd a gawsom at y beudy iddo. Dyfais newydd mewn llusern oedd hon, gelwid hi yn Saesneg yn ‘Storm lamp’. Goleuid hi gyda wic ac oel lamp, ac yr oedd math o ffram weiran am y gwydr i’w gadw rhag torri. I godi’r gwydr a diffodd y lamp, yr oedd yn rhaid gafael yn rhywbeth yn y top a godai’r gwydr a’r ffram gyda’i gilydd. Ni feddyliodd neb am egluro iddo sut i ddiffodd y lamp. Wedi mynd adref, ni fedrai yn ei fyw ei diffodd, nid oedd ei wynt yn ddigon cryf, a gorfu iddo ddefnyddio’r fegin dân, a rhoi ei thrwyn gorau y medrai ar waelod y gwydr. Pan ddaeth â’r llusern yn ôl dyna’r stori gawsom, a chwerthin mawr, wrth gwrs.
		Drannoeth, yn yr ysgol, dywedais innau’r hanes wrth fy ffrind pennaf, Apo, Tŷ’n Llwyn. Yn awr, partner Mos, yn chwarel Pen y Bryn, oedd Richard, brawd Apo. Dywedodd hithau’r stori gartref, a’r canlyniad, wrth gwrs, oedd pryfocio mawr ar Mos yn y chwarel. Nid oes y fath bryfocwyr yn bod â chwarelwyr. Pan ddeuai Mos i lawr y lôn bach o’i dŷ fore trannoeth, yr oedd Richard yn y ffordd arall yn ei ddisgwyl, ac yn dynwared chwythu megin.
		Pan ddaeth Mos acw wedyn, gwyddwn ei fod wedi teimlo, a’m bod innau wedi ei frifo dipyn.
	}
	\cartouche{epilogue}~\alert<6>{Bu’r peth yn boen fawr i mi am ddyddiau, fy mod wedi ei frifo ef, yn fy niniweidrwydd (y pryd hwnnw, beth bynnag). Nid yn unig hynny, poenwn am y gallwn gael fy ystyried ‘yn hen hogan straegar’ (un hoff o siarad clecs), tebyg i ferched a heliai straeon ar bennau tai, pobl a ddirmygid gennym. Ond fe aeth hynny heibio a daeth hapusrwydd i deyrnasu.}

	\cartouche{text}~\alert<8>{Y Sadwrn o flaen Nadolig 1912, […]}
	\ylwsource{3}{37}
\end{frame}










%%%%%%%%%%%%%%
%%% DRAWER %%%
%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{frame}{@@@connection}
%	\todo{almost always GC}
%	\todo{ASSOCIATION}
%	\todo{anecdote \#118 is special}
%\end{frame}

%\begin{frame}{anecdotes@@@}
%	\small
%	\bi
%	{
%		Cofiaf unwaith i ddyn ddyfod i’r ysgol efo arth ac i daflu ei lais.
%		\hlpret{Gwnaed} llwyfan bach iddo yng nghornel yr ystafell fawr.
%		Ni chofiaf fawr am y perfformiad, ac y mae’n rhaid na \hlpret{fwynheais} ddim arno.
%		\hlplup{Aethai}’r stori ar led y \hlplup{gallasai}’r arth ein bwyta, a chofiaf na \hlpret{theimlais} yn ddiogel nes imi gyrraedd adref y noson honno.
%	}
%	{
%		I remember once a man came to school with a bear, and to throw his voice.
%		A small stage \hlpret{was erected} for him in a corner of the big room.
%		I don’t remember much about the performance, so I can’t have enjoyed \lit{\hlpret{enjoyed}} it.
%		A rumour \hlplup{went} around that the bear \hlplup{could} eat us, and I remember I didn’t \hlpret{feel} safe until I got home that night.
%	}
%	\ylwsource{5}{60}
%\end{frame}

%\begin{frame}{@@@comment mode}
%	@@@BEGINTODO
%		tense
%		bod + newydd!
%		person (KR as an author)
%		rheme type
%			Yr oeddynt yn ddigon call
%
%		expressions like (add more!):
%			erbyn hynny
%			ers tro
%
%		meta:
%			egluraf
%
%		explanations:
%			Dyna-explanation
%				Dyna faint ei ddiddordeb yn ei lyfr a’i angofusrwydd o bethau y tu allan.
%			Sef-explanations
%			explicit
%				oherwydd
%				oblegid
%
%		Comment→Evolution
%			Tense
%			Few examples of ‘Wel, fe PRET’
%				Wel, fe ddaeth tipyn o dawelwch […]
%				Wel, fe freuddwydiodd fy nain […]
%	@@@ENDTODO
%\end{frame}


%\begin{frame}{@@@newydd}
%	\bicy{
%		\cylch{1}
%		Cofiaf glywed fy mam yn dweud unwaith ei bod yn cerdded o Rosgadfan i’r Waun-fawr, a gweled yr hen fodryb Neli ar y ffordd.
%		\cylch{2}
%		Yr oedd hi \alert{newydd} golli ei merch, Jane, y pryd hynny. Buasai’n byw efo’r ferch hon cyn ei marw, h.y.\ cyn marw’r ferch. Nid oedd gan Jane blant, yr oedd ganddi dŷ glân a chai’r enw o fod yn ddynes flin.
%		\cylch{3}
%		[…]
%	}
%	{%
%		\cylch{1}
%		I remember hearing my mother saying that once she was walking from Rhosgadfan to Waun-fawr, and she saw old Aunt Neli on the road.
%		\cylch{2}
%		At the time Neli had \alert{just} lost her daughter, Jane. She had been living with her daughter before her death, before her daughter’s death, that is. Jane had no children, she had a clean house and a reputation for being a bad-tempered woman.
%		\cylch{3}
%		[…]
%	}
%	\ylwsource{10}{121}
%\end{frame}

%\begin{frame}{Recurring events}
%	\scriptsize
%	Yna \hlA{eid} dros yr un maes yn y cyfarfod darllen, a chofier, am ychydig o amser y bu gennym ni weinidog.
%	Nid ein hathro ysgol Sul a’n \hlA{cymerai}, eithr rhywun arall, a byddai mwy nag un dosbarth yn y cyfarfod darllen, pawb a fynnai eistedd yr arholiad sirol o dan yr un oed.
%	Yr oedd y trefniadau’n ddelfrydol pan \hlA{gymerai} G.\ O.\ Griffith, y Post, ni yn y cyfarfod darllen.
%	\hlA{Rhoddai} gwestiynau ysgrifenedig inni i’w hateb gartref.
%	\hlA{Prynai}’r copïau inni ei hun a marciai’r atebion.
%	Yna \hlA{rhoddid} gwobr inni, nid yn y cyfarfod darllen, ond yn y cyfarfod plant (Band of Hope).
%	Ticedi fyddai’r gwobrwyon yno, a \hlA{chesglid} hwy at ei gilydd ar ddiwedd y tymor, pan \hlA{gaem} arian yn eu lle.
%	Ateb y cwestiynau hyn ar y maes llafur yn y cyfarfod darllen, oedd yr ymarferiad cyntaf a gefais i mewn ysgrifennu Cymraeg.
%	Hyn, ac ychydig yn ddiweddarach, eistedd arholiadau ar gyfer y cyfarfod llenyddol.
%	Yn y cyfarfod plant \hlA{caem}, yn ychwanegol at hyn, bob math o gystadleuthau, darllen darn heb ei atalnodi, darllen llawysgrif ddrwg (cawsom gerdyn o waith Eifionydd ei hun i’w ddarllen un tro!), canu, adrodd, cyfeirio’r ffordd, cyfansoddi brawddegau ac ateb cwestiynau ar wybodaeth gyffredinol.
%	Byddai’r gyfundrefn o gael ticedi yn lle gwobrwyon, eu casglu at ei gilydd a’u hanfon i’r ysgrifennydd ar ddiwedd y tymor, yn dyfod â rhyw chweigian neu ddeuddeg swllt inni.
%	\hlA{Caem} yr arian yma mewn cyfarfod mawr yn y gwanwyn.
%	Ac ystyried na \hlA{fyddai}’r un o blant Cae’r Gors yn adrodd nac yn canu ar eu pennau eu hunain, yr oedd yn swm go lew.
%
%	\ylwsource{4}{46}
%\end{frame}

%\begin{frame}{Pluperfect@@@}
%	\footnotesize
%	\bi
%	{
%		%Teip gwahanol iawn oedd y Parch.\ Henry Rawson Williams, Betws-y-Coed.
%		[…]
%		Dywedai ef bethau a gyrhaeddai’n o ddwfn, megis, pan ddywedodd yn Rhosgadfan nad oedd gan y blaenoriaid yno ddim gwell i siarad amdano na’r tywydd.
%		Digiodd hyn fy nhaid, ac ni roddodd gyhoeddiad iddo wedyn.
%		Ond fe ddaeth Mr.\ Williams i Rosgadfan ym mlwyddyn cyhoeddiadau fy nhaid er hynny, ac ni chafodd ef ei hun byth wybod sut.
%		Ond fe \hlA{aethai} blaenor ieuanc i’r cyfarfod misol gyda’m taid ac aeth i’w boced am ei ddyddiadur.
%		\hlB{Aeth} at Mr.\ Rawson Williams a \hlC{chael} cyhoeddiad ganddo, a \hlC{medru} rhoi’r dyddiadur yn ôl yn ei boced heb i’m taid sylwi dim.
%	}
%	{
%		%The Reverend Henry Rawson Williams, Betws-y-coed, was quite a different sort.
%		[…]
%		He said things that cut deep, such as when he said in Rhosgadfan that the deacons had nothing better to talk about than the weather.
%		This offended my grandfather, and he did not offer him an engagement after that.
%		Even so, Mr Williams did come to Rhosgadfan the year my grandfather was arranging the engagements, and he never understood how.
%		A young deacon \hlA{attended} the monthly meeting with my grandfather, and he took his diary from his pocket.
%		He \hlB{approached} Mr Rawson Williams and \hlC{fixed} an engagement, and \hlC{managed} to put the diary back in my grandfather’s pocket without his noticing.
%	}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}{Non-anedcotes}
%	\todo{<semi-anecdote> (id="6"?) and <non-anecdote> tags}
%
%	\todo{I’m not sure if I have time to include these}
%\end{frame}
